<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="cal-chap1">
  <title>第一章 函数与极限</title>
  
    <exercises xml:id="exercises-cal1.1">
        <title>练习题</title>
        <!-- Q1 -->
        <exercise>
            <statement>
                <p>
                    <m>\large \lim\limits _{n \rightarrow \infty}\left(\frac{1}{n^{2}}+\frac{2}{n^{2}}+ \cdots +\frac{n-1}{n^{2}}\right)</m>
                </p>
            </statement>
            <answer>
                <p>
                    <m>=\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \frac{\frac{n(n-1)}{2}}{n^{2}}=\frac{1}{2} </m>
                </p>
            </answer>
            <answer>
                <p>
                    <me>
                        \begin{aligned}
                        = &amp; \lim _{n \rightarrow \infty}\left[\left(1+\frac{1}{2}\right)\left(1+\frac{1}{3}\right) \cdots\left(1+\frac{1}{n}\right) \cdot\left(1-\frac{1}{2}\right)\left(1-\frac{1}{3}\right) \cdots\left(1-\frac{1}{n}\right)\right] \\
                        = &amp; \lim _{n \rightarrow \infty}\left[\left(\frac{3}{2} \cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{5}{4} \cdots \frac{n+1}{n}\right) \cdot\left(\frac{1}{2} \cdot \frac{2}{3} \cdot \frac{3}{4} \cdots \frac{n-1}{n}\right)\right] \\
                        = &amp; \lim _{n \rightarrow \infty}\left[\frac{n+1}{2} \cdot \frac{1}{n}\right]=\frac{1}{2} .
                        \end{aligned}
                    </me>
                </p>
            </answer>
        </exercise>
        
        <!-- Q2 -->
        <exercise>
            <statement>
                <p>
                    求 <m>\large \lim\limits _{n \rightarrow \infty}\left(\frac{1}{1 \cdot 3}+\frac{1}{3 \cdot 5}+\cdots+\frac{1}{(2 n-1)(2 n+1)}\right) </m>.
                </p>
            </statement>
            <answer>
                <p>
                    <me>\begin{aligned}
                        \text{原式}&amp;=\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2}\left(1-\frac{1}{3}+\frac{1}{3}-\frac{1}{5}+\frac{1}{5}-\frac{1}{7}+\cdots+\frac{1}{2 n-1}-\frac{1}{2 n+1}\right)\\&amp;=\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2}\left(1-\frac{1}{2 n+1}\right)=\frac{1}{2} 
                    \end{aligned}
                    </me>
                </p>
            </answer>
        </exercise>
   
        <!-- Q3 -->
        <exercise>
            <statement>
                <p>
                    求 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n}\left[\left(x+\frac{a}{n}\right)+\left(x+\frac{2 a}{n}\right)+\cdots+\left(x+\frac{(n-1) a}{n}\right)\right] </m>.
                </p>
            </statement>
            <answer>
                <p>
                    <me>
                        \begin{aligned}
                        = &amp; \lim _{n \rightarrow \infty}\left[\frac{n-1}{n} x+\frac{1+2+\cdots+n-1}{n^{2}} a\right] \\
                        = &amp; \lim _{n \rightarrow \infty}\left[\frac{n-1}{n} x+\frac{\frac{n(n-1)}{2}}{n^{2}} a\right] \\
                        = &amp; x+\frac{a}{2} .
                        \end{aligned}
                    </me>
                </p>
            </answer>
        </exercise>

        <!-- Q4 -->
        <exercise>
            <statement>
                <p>
                    证明 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \frac{(n-1)(2 n-1)}{6 n^{2}}=\frac{1}{3} </m>.
                </p>
            </statement>
            <answer>
                <p>
                    证 [分析]关键在于找到定义中所说的一个正整数 <m>N</m>, 而  <m>N</m> 与任给的 <m>\varepsilon \gt 0</m> 有关:<m>\forall \varepsilon \gt 0</m>, 要使 <m>\left|\frac{(n-1)(2 n-1)}{6 n^{2}}-\frac{1}{3}\right|=\left|\frac{-3 n+1}{6 n^{2}}\right| \lt \varepsilon </m>, 因为
<me>
\left|\frac{-3 n+1}{6 n^{2}}\right|=\frac{3 n-1}{6 n^{2}} \lt \frac{3 n}{6 n^{2}}=\frac{1}{2 n} \lt \frac{1}{n} 
</me></p>

<p>故只需 <m>\frac{1}{n} \lt \varepsilon</m>, 即 <m>n \gt \frac{1}{\varepsilon}</m> 即可。于是可取 <m>N=\left[\frac{1}{\varepsilon}\right]</m>.</p>

<p><m>\forall \varepsilon>0, \exists N=\left[\frac{1}{\varepsilon}\right]+1</m>, 使得当 <m>n \gt N</m> 时, (由前述分析知, ) 恒有
<me>
\left|\frac{(n-1)(2 n-1)}{6 n^{2}}-\frac{1}{3}\right| \lt \varepsilon
</me></p>

<p>所以 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \frac{(n-1)(2 n-1)}{6 n^{2}}=\frac{1}{3} </m>.</p>

<p>用定义容易证明 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n^{\alpha}}=0\left(\forall \alpha \in \mathbf{R}_{+}\right)</m>; 及
<me>
\lim _{n \rightarrow \infty} a^{n}=0 \Leftrightarrow|a| \lt 1 .
</me>
                </p>
            </answer>
        </exercise>

        <!-- Q5 -->
        <exercise>
            <statement>
                <p>
                    证明 <m>\lim\limits _{x \rightarrow \infty} \frac{1+x^{3}}{2 x^{3}}=\frac{1}{2} </m>
                </p>
            </statement>
            <answer>
                <p>
                    证: 因为 <m>\left|\frac{1+x^{3}}{2 x^{3}}-\frac{1}{2}\right|=\frac{1}{2|x|^{3}}</m>, 要使 <m>\left|\frac{1+x^{3}}{2 x^{3}}-\frac{1}{2}\right|\lt\varepsilon</m>, 只要 <m>\frac{1}{2|x|^{3}}\lt\varepsilon</m>, 即 <m>|x|\gt\frac{1}{\sqrt[3]{2 \varepsilon}}</m>, 所以 <m> \forall \varepsilon \gt 0 </m>, 取 <m> X=\frac{1}{\sqrt[3]{2 \varepsilon}} </m>, 则当 <m>|x| \gt X</m> 时, 就有 <m>\left|\frac{1+x^{3}}{2 x^{3}}-\frac{1}{2}\right|\lt\varepsilon</m>, 即 <m>\lim\limits _{x \rightarrow \infty} \frac{1+x^{3}}{2 x^{3}}=\frac{1}{2}</m>.
                </p>
            </answer>
        </exercise>

        <!-- Q6 -->
        <exercise>
            <statement>
                <p>
                    
                </p>
            </statement>
            <answer>
                <p>
                    
                </p>
            </answer>
        </exercise>

        
    
    </exercises>

<!-- 

<p>证明 <m>\lim\limits _{x \rightarrow 3} \frac{x-3}{x^{2}-9}=\frac{1}{6}</m></p>

<p>限定 <m>0\lt|x-3|\lt1</m>, 即 <m>2\ltx\lt4</m>, 且 <m>x \neq 3</m>. 因为
\ltme\gt
\left|\frac{x-3}{x^{2}-9}-\frac{1}{6}\right|=\left|\frac{x-3}{6(x+3)}\right|\lt\left|\frac{x-3}{30}\right|
\lt/me\gt</p>

<p>所以, 对任意给定的正数 <m> \varepsilon </m>, 要使
\ltme\gt
\left|\frac{x-3}{x^{2}-9}-\frac{1}{6}\right|\lt\frac{1}{30}|x-3|\lt\varepsilon
\lt/me\gt</p>

<p>取 <m>\delta=\min \{30 \varepsilon, 1\}</m>, 当 <m>x</m> 满足不等式 <m>0\lt|x-3|\lt\delta</m> 时, 对应的函数值 <m> f(x) </m> 都满足不等式
\ltme\gt
\left|\frac{x-3}{x^{2}-9}-\frac{1}{6}\right|\lt\varepsilon
\lt/me\gt</p>

<p>所以<m>\lim\limits _{x \rightarrow 3} \frac{x-3}{x^{2}-9}=\frac{1}{6}</m></p>

<p>求 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty}\left(\frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}+\frac{2}{\sqrt{n^{4}+2^{2}}}+\cdots+\frac{n}{\sqrt{n^{4}+n^{2}}}\right) </m>.
解 记 <m>x_{n}=\frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}+\frac{2}{\sqrt{n^{4}+2^{2}}}+\cdots+\frac{n}{\sqrt{n^{4}+n^{2}}}</m>, 则</p>

<p>\ltme\gt\frac{n(n+1)}{2 \sqrt{n^{4}+n^{2}}}=\frac{1+2+\cdots+n}{\sqrt{n^{4}+n^{2}}} \leq x_{n} \leq \frac{1+2+\cdots+n}{\sqrt{n^{4}+1}}=\frac{n(n+1)}{2 \sqrt{n^{4}+1}} \lt/me\gt</p>

<p>\ltme\gt
\because \lim _{n \rightarrow \infty} \frac{n(n+1)}{2 \sqrt{n^{4}+n^{2}}}=\frac{1}{2}=\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{n(n+1)}{2 \sqrt{n^{4}+1}},\lt/me\gt</p>

<p>\ltme\gt\therefore \lim _{n \rightarrow \infty}\left(\frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}+\frac{2}{\sqrt{n^{4}+2^{2}}}+\cdots+\frac{n}{\sqrt{n^{4}+n^{2}}}\right)=\frac{1}{2} .
\lt/me\gt
[
求 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} n\left(\frac{1}{n^{2}+\pi}+\frac{1}{n^{2}+2 \pi}+\cdots+\frac{1}{n^{2}+n \pi}\right)</m>.</p>

<p>解 记 <m>x_{n}=n\left(\frac{1}{n^{2}+\pi}+\frac{1}{n^{2}+2 \pi}+\cdots+\frac{1}{n^{2}+n \pi}\right)</m>, 则
\ltme\gt
\begin{aligned}
\frac{n^{2}}{n^{2}+n \pi}&amp;=n \frac{n}{n^{2}+n \pi} \leq x_{n} \leq n \frac{n}{n^{2}+\pi}=\frac{n^{2}}{n^{2}+\pi} . \\
&amp; \because\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{n^{2}}{n^{2}+n \pi}=1=\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{n^{2}}{n^{2}+\pi}, \\
&amp;\therefore  \lim _{n \rightarrow \infty} n\left(\frac{1}{n^{2}+\pi}+\frac{1}{n^{2}+2 \pi}+\cdots+\frac{1}{n^{2}+n \pi}\right)=1 .
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>证明 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{n}=1 </m>.</p>

<p>证: 设 <m>\sqrt[n]{n}=1+\alpha_{n}</m>, 则 <m>\alpha_{n} \geq 0</m>, 且有
\ltme\gt
n=\left(1+\alpha_{n}\right)^{n}=1+n \alpha_{n}+\frac{n(n-1)}{2} \alpha_{n}^{2}+\cdots\gt\frac{n(n-1)}{2} \alpha_{n}^{2},
\lt/me\gt</p>

<p>故 <m>0 \leq \alpha_{n}\lt\sqrt{\frac{2}{n-1}}, \quad(n\gt1)</m>.</p>

<p>由夹逼准则得 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \alpha_{n}=0</m>, 即 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty}(\sqrt[n]{n}-1)=0</m>, 所以
\ltme\gt
\lim _{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{n}=1 .
\lt/me\gt</p>

<p>类似可得, 当 <m>a\gt0</m> 时, <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a}=1</m>.</p>

<p>求 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt[n]{n !}}</m>.</p>

<p>解 <m>\forall n, k \in \mathbf{Z}^{+}</m>, 当 <m>n\gtk</m> 时, 显然有 <m>(k-1)(n-k) \geq 0</m>.</p>

<p>于是有 <m>(k-1)(n-k)+n \geq n</m>, 即 <m>k(n-k+1) \geq n</m>.
令 <m>k=1,2, \cdots, n-1, n</m> 得 <m>n</m> 个不等式:
\ltme\gt
1 \cdot n=n, 2 \cdot(n-1) \geq n, \cdots \cdots \cdot,(n-1) \cdot 2 \geq n, n \cdot 1=n \text {; }
\lt/me\gt</p>

<p>以上各式两端分别相乘得 <m>(n !)^{2} \geq n^{n}</m>. (上例也能得此结论)
由此得 <m>\sqrt[n]{n !} \geq \sqrt{n}</m>, 于是有 <m>0\lt\frac{1}{\sqrt[n]{n !}} \leq \frac{1}{\sqrt{n}}</m>.</p>

<p>\ltme\gt
\because \lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt{n}}=0, \therefore \lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt[n]{n !}}=0 .
\lt/me\gt</p>

<p>设 <m>0 \lt a \lt b</m>, 则 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a^{n}+b^{n}}=[\mathrm{B}] </m>.
(A) <m>a</m>;
(B) <m>b</m>;
(C) <m>1</m>;
(D) <m>a+b</m>.</p>

<p>解 <m>\because 0 \lt a \lt b</m>, <m>\therefore b=\sqrt[n]{b^{n}}\lt\sqrt[n]{a^{n}+b^{n}}\lt\sqrt[n]{2 b^{n}}=b \sqrt[n]{2}</m>,
<m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} b \sqrt[n]{2}=b \cdot 1=b</m>, 故 <m>\lim\limits _{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a^{n}+b^{n}}=b(=\max \{a, b\})</m>.</p>

<p>求 <m>\lim\limits _{x \rightarrow \infty} \frac{x^{2}+x-2}{x-\cos x}</m></p>

<p>解: <m>\lim\limits _{x \rightarrow \infty} \frac{x^{2}+x-2}{x-\cos x}=\lim\limits _{x \rightarrow \infty} \frac{1+\frac{1}{x}-\frac{2}{x^{2}}}{\frac{1}{x}-\frac{\cos x}{x^{2}}}=\infty</m></p>

<p>求 <m>\lim\limits _{x \rightarrow+\infty} \frac{\mathrm{e}^{x}+2 x \arctan x}{\mathrm{e}^{x}-\pi x}</m>.</p>

<p>【分析】此题利用指数函数 “抓大头”思想. 通过观察知道其余部分趋于无穷的速度要远远小于指数函数部分, 我们采用分子分母同时除以指数部分即可.
解 由于 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{\mathrm{e}^{x}+2 x \arctan x}{\mathrm{e}^{x}-\pi x}=\lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{1+\frac{2 x \arctan x}{\mathrm{e}^{x}}}{1-\frac{\pi x}{\mathrm{e}^{x}}}=1 </m>,
于是
\ltme\gt
\lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{\mathrm{e}^{x}+2 x \arctan x}{\mathrm{e}^{x}-\pi x}=1 .
\lt/me\gt</p>

<p>【评注 1】此题中需要大家掌握一些函数趋于无穷大的速度 (如指数函数大于幕函数大于对数函数), 这样可以简化计算.</p>

<p>【评注 2】这里讨论的是 <m> x \rightarrow+\infty </m> 的极限, 对于此题若 <m> x \rightarrow-\infty, x \rightarrow \infty </m> 时, 极限的情况又会发生改变, 这是因为 <m> \mathrm{e}^{x} </m> 的极限在 <m> x \rightarrow+\infty, x \rightarrow-\infty, x \rightarrow \infty </m> 时会不同.</p>

<p>计算 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow-\infty} \frac{\sqrt{4 x^{2}+x-1}+x+1}{\sqrt{x^{2}+\sin x}}</m></p>

<p>原式 <m>=\displaystyle\lim _{x \rightarrow-\infty} \frac{|x| \sqrt{4+\frac{1}{x}-\frac{1}{x^{2}}}+x+1}{|x| \sqrt{1+\frac{\sin x}{x^{2}}}}=\lim _{x \rightarrow-\infty} \frac{\sqrt{4+\frac{1}{x}-\frac{1}{x^{2}}}-1-\frac{1}{x}}{\sqrt{1+\frac{\sin x}{x^{2}}}}=1 .</m></p>

<p>计算 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{x^{2}+\sqrt{x^{2}+3}}{2 x-\sqrt{2 x^{4}-1}}</m>.</p>

<p>原式 <m>=\displaystyle\lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{1+\sqrt{\frac{1}{x^{2}}+\frac{3}{x^{4}}}}{\frac{2}{x}-\sqrt{2-\frac{1}{x^{4}}}}=-\frac{1}{\sqrt{2}}</m>.</p>

<p>对任意常数 <m> k \neq 0 </m>, 有 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow \infty}\left(1+\frac{k}{x}\right)^{x}=\mathrm{e}^{k}</m>.</p>

<p>证 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow \infty}\left(1+\frac{k}{x}\right)^{x}=\lim _{x \rightarrow \infty}\left[\left(1+\frac{k}{x}\right)^{\frac{x}{k}}\right]^{k}\xlongequal{t=\frac{x}{k}}\left[\lim _{t \rightarrow \infty}\left(1+\frac{1}{t}\right)^{t}\right]^{k}=\mathrm{e}^{k}</m></p>

<p>又有</p>

<p>\ltme\gt
\lim _{x \rightarrow \infty}\left(1+\frac{2}{x}\right)^{x}=\mathrm{e}^{2}, \lim _{x \rightarrow \infty}\left(1-\frac{1}{x}\right)^{x}=\mathrm{e}^{-1}, \lim _{x \rightarrow 0}\left(1+\frac{x}{2}\right)^{\frac{1}{x}}=\sqrt{\mathrm{e}}
\lt/me\gt</p>

<p><m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0}\left(\frac{2-3 x}{2+3 x}\right)^{\frac{1}{x}}</m>.</p>

<p>解：
\ltme\gt \lim u(x)^{v(x)}=\lim \mathrm{e}^{\ln u(x)^{p(x)}}=\lim \mathrm{e}^{v(x) \ln u(x)}=\mathrm{e}^{\lim [v(x) \ln u(x)]}=\mathrm{e}^{b \ln a}=a^{b} . \lt/me\gt</p>

<p>\ltme\gt\lim _{x \rightarrow 0}\left(\frac{2-3 x}{2+3 x}\right)^{\frac{1}{x}}=\lim _{x \rightarrow 0}\left[\left(1-\frac{6 x}{2+3 x}\right)^{\frac{2+3 x}{6 x}}\right]^{\frac{6}{2+3 x}}=\left(\mathrm{e}^{-1}\right)^{3}=\mathrm{e}^{-3} .\lt/me\gt</p>

<p>另解: 原式 <m>=\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0}\left(\frac{1-\frac{3}{2} x}{1+\frac{3}{2} x}\right)^{\frac{1}{x}}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\left(1-\frac{3}{2} x\right)^{\frac{1}{x}}}{\left(1+\frac{3}{2} x\right)^{\frac{1}{x}}}=\frac{\mathrm{e}^{-\frac{3}{2}}}{\mathrm{e}^{\frac{3}{2}}}=\mathrm{e}^{-3} </m>.</p>

<p>求 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow \infty}\left(\frac{x-2}{x+1}\right)^{x+1} </m>.</p>

<p>解 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow \infty}\left(\frac{x-2}{x+1}\right)^{x+1}=\lim _{x \rightarrow \infty}\left(1+\frac{-3}{x+1}\right)^{x+1}=\mathrm{e}^{-3}</m>.</p>

<p>已知 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow \infty}\left(\frac{x+2 a}{x-a}\right)^{x}=8</m>, 求 <m>a</m>.</p>

<p>解:
\ltme\gt
 \because \lim _{x \rightarrow \infty}\left(\frac{x+2 a}{x-a}\right)^{x}=\lim _{x \rightarrow \infty}\left[\left(1+\frac{3 a}{x-a}\right)^{x-a}\left(1+\frac{3 a}{x-a}\right)^{a}\right]
=\mathrm{e}^{3 a} \cdot 1=\mathrm{e}^{3 a}=8, 
\lt/me\gt</p>

<p><m>\therefore a=\frac{1}{3} \ln 8=\ln 2</m></p>

<p>求 (1) <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0}(1+3 x)^{\frac{1}{\sin x}}</m>; (2) <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0}\left(\cos ^{2} x\right)^{\frac{1}{\sin ^{2} x}}</m>;</p>

<p>解:(1) <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow 0}(1+3 x)^{\frac{1}{\sin x}}=\lim _{x \rightarrow 0}\left[(1+3 x)^{\frac{1}{3 x}}\right]^{\frac{3 x}{\sin x}}=\mathrm{e}^{3} </m>.</p>

<p>(2)
\ltme\gt
\lim _{x \rightarrow 0}\left(\cos ^{2} x\right)^{\frac{1}{\sin ^{2} x}}=\lim _{x \rightarrow 0}\left(1-\sin ^{2} x\right)^{\frac{1}{\sin ^{2} x}} 
\xlongequal{t=\sin^2x}\lim _{t \rightarrow 0}(1-t)^{\frac{1}{t}}=\mathrm{e}^{-1}
\lt/me\gt</p>

<p>又如 
\ltme\gt
\lim _{x \rightarrow 0}\left(\sec ^{2} x\right)^{\frac{1}{x^{2}}}=\lim _{x \rightarrow 0}\left(1+\tan ^{2} x\right)^{\frac{1}{x^{2}}} 
=\mathrm{e}^{\lim\limits _{x \rightarrow 0} \frac{1}{x^{2}} \tan ^{2} x}=\mathrm{e}^{\lim\limits _{x \rightarrow 0} \frac{x^{2}}{x^{2}}}=\mathrm{e}^{1}=\mathrm{e}.
\lt/me\gt</p>

<p>求 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\left(1+x^{2}\right)^{\frac{1}{3}}-1}{\cos x-1} </m>.</p>

<p>解 <m>\because x \rightarrow 0 </m> 时, <m> \sqrt[3]{1+x^{2}}-1 \sim \frac{1}{3} x^{2}, 1-\cos x \sim \frac{1}{2} x^{2}</m>,
\ltme\gt
\therefore \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\left(1+x^{2}\right)^{\frac{1}{3}}-1}{\cos x-1}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{3} x^{2}}{-\frac{1}{2} x^{2}}=-\frac{2}{3} 
\lt/me\gt</p>

<p>解 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1+x \sin x}-1}{\mathrm{e}^{x^{2}}-1}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{x \sin x}{2}}{x^{2}}=\frac{1}{2}</m>.</p>

<p>解 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln \left(1+x^{2}\right) \cdot \arcsin 3 x}{\left(\mathrm{e}^{x}-1\right)^{2} \tan 5 x}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{x^{2} \cdot 3 x}{x^{2} \cdot 5 x}=\frac{3}{5}</m>.</p>

<p>若当 <m>x \rightarrow 0</m> 时, <m>\tan x-\sin x </m> 与 <m> a \sin ^{3} x </m> 是等价无穷小,则 <m> a=</m>____.</p>

<p>解 
\ltme\gt
\begin{aligned}
\because \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\tan x-\sin x}{a \sin ^{3} x}&amp;=\frac{1}{a} \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\tan (1-\cos x)}{x^{3}}\\
&amp; =\frac{1}{a} \lim _{x \rightarrow 0} \frac{x \cdot \frac{1}{2} x^{2}}{x^{3}}=\frac{1}{2 a}=1, \\
\therefore a &amp; =\frac{1}{2} .
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>当  <m>x \rightarrow 0</m> 时, <m>\frac{2}{3}(\cos x-\cos 2 x)</m> 是  <m>x^{2}</m>  的 [ D ].</p>

<p>(A) 高阶无穷小;
(B) 同阶但非等价无穷小;
(C) 低阶无穷小;
(D) 等价无穷小.</p>

<p>解 
\ltme\gt\begin{aligned}
    \because \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{2}{3}(\cos x-\cos 2 x)}{x^{2}}&amp;=\frac{2}{3} \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\cos x-\cos ^{2} x+\sin ^{2} x}{x^{2}}\\
&amp;=\frac{2}{3}\left[\lim _{x \rightarrow 0}\left(\cos x \frac{1-\cos x}{x^{2}}\right)+\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sin ^{2} x}{x^{2}}\right]\\&amp;=\frac{2}{3}\left(\frac{1}{2}+1\right)=1,
\end{aligned}\lt/me\gt</p>

<p><m>\therefore</m> 等价.</p>

<p>求 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow 0} \cot x\left(\frac{1}{\sin x}-\frac{1}{x}\right) </m>.</p>

<p>解：
\ltme\gt
\begin{aligned}
 \lim _{x \rightarrow 0} \cot x\left(\frac{1}{\sin x}-\frac{1}{x}\right)&amp;=\lim_{x \rightarrow 0} \frac{1}{\tan x} \frac{x-\sin x}{x \sin x}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{x-\sin x}{x^{3}} \\
&amp;\xlongequal{\frac{0}{0}} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1-\cos x}{3 x^{2}}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{x^{2}}{2}}{3 x^{2}}=\frac{1}{6} .
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>求 <m>\displaystyle\lim _{t \rightarrow 0}\left(\frac{2}{\ln (1+t)}-\frac{2}{t}\right)</m>.</p>

<p>解
\ltme\gt
\begin{aligned}
\lim _{t \rightarrow 0}\left(\frac{2}{\ln (1+t)}-\frac{2}{t}\right) &amp;\xlongequal{\infty-\infty}\lim _{t \rightarrow 0} \frac{2[t-\ln (1+t)]}{t \ln (1+t)} \\
&amp;=\lim _{t \rightarrow 0} \frac{2[t-\ln (1+t)]}{t^{2}} \xlongequal{\frac{0}{0}} \lim _{t \rightarrow 0} \frac{2\left[1-\frac{1}{1+t}\right]}{2 t}\\&amp;=\lim _{t \rightarrow 0} \frac{1}{1+t}=1 .
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>求 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\tan x-\sin x}{\sin ^{3} x}</m>.</p>

<p>解 \ltme\gt\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\tan x-\sin x}{\sin ^{3} x}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\tan x(1-\cos x)}{x^{3}}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{1-\cos x}{x^{2}}=\frac{1}{2} \lt/me\gt</p>

<p><m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{2 x}-\mathrm{e}^{-3 x}}{\sqrt{1-x}-1} </m></p>

<p>解：
\ltme\gt\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{2 x}-\mathrm{e}^{-3 x}}{\sqrt{1-x}-1}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{-3 x}\left(\mathrm{e}^{5 x}-1\right)}{\frac{1}{2}(-x)}
=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{-3 x} \cdot 5 x}{-\frac{1}{2} x}=-10 \lim _{x \rightarrow 0} \mathrm{e}^{-3 x}=-10 \times 1=-10 .\lt/me\gt</p>

<p>另解</p>

<p>\ltme\gt\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{2 x}-\mathrm{e}^{-3 x}}{\sqrt{1-x}-1}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\left(\mathrm{e}^{2 x}-1\right)-\left(\mathrm{e}^{-3 x}-1\right)}{\frac{1}{2}(-x)}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{2 x-(-3 x)}{\frac{1}{2}(-x)}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{5 x}{\frac{1}{2}(-x)}=-10\lt/me\gt</p>

<p>(1)求 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow 0}\left(\frac{1}{x} \ln \sqrt{\frac{1+x}{1-x}}\right)</m>;</p>

<p>(2)求 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{x}-\mathrm{e}^{\sin x}}{x-\sin x}</m>.</p>

<p>解(1)
\ltme\gt
\begin{aligned}
\lim _{x \rightarrow 0}\left(\frac{1}{x} \ln \sqrt{\frac{1+x}{1-x}}\right)&amp;=\frac{1}{2} \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln (1+x)-\ln (1-x)}{x} \\
&amp;=\frac{1}{2}\left[\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln (1+x)}{x}-\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln (1-x)}{x}\right]\\&amp;=\frac{1}{2}[1-(-1)]=1
\end{aligned}
\lt/me\gt
 (2)
\ltme\gt
\begin{aligned}
\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{x}-\mathrm{e}^{\sin x}}{x-\sin x} &amp; =\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{\sin x}\left(\mathrm{e}^{x-\sin x}-1\right)}{x-\sin x}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{\sin x}(x-\sin x)}{x-\sin x} \\
&amp; =\lim _{x \rightarrow 0} \mathrm{e}^{\sin x}=\mathrm{e}^{0}=1
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>求 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0}\left(\frac{2+e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{4}{x}}}+\frac{\sin x}{|x|}\right) </m>.</p>

<p>解:
\ltme\gt
\begin{aligned}
&amp;\lim _{x \rightarrow 0^{+}}\left(\frac{2+e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{4}{x}}}+\frac{\sin x}{|x|}\right)=\lim _{x \rightarrow 0^{+}}\left(\frac{2 e^{-\frac{4}{x}}+e^{-\frac{3}{x}}}{e^{-\frac{4}{x}}+1}+\frac{\sin x}{x}\right)=1 \\
&amp;\lim _{x \rightarrow 0^{-}}\left(\frac{2+e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{4}{x}}}+\frac{\sin x}{|x|}\right)=\lim _{x \rightarrow 0^{-}}\left(\frac{2+e^{\frac{1}{x}}}{1+e^{\frac{4}{x}}}-\frac{\sin x}{x}\right)=1
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>原式 <m>=1</m></p>

<p>求 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x}-2}{x^{2}} </m>.</p>

<p>解 :
\ltme\gt
\begin{aligned}
 \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x}-2}{x^{2}}&amp;=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{(\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x})^{2}-4}{x^{2}(\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x}+2)} \\
&amp;=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{2+2 \sqrt{1-x^{2}}-4}{4 x^{2}}=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt{1-x^{2}}-1}{2 x^{2}}\\&amp;=\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{-x^{2}}{2}}{2 x^{2}}=-\frac{1}{4} \text {. } \\
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>求 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 2} \frac{x^{2}-4}{\sqrt{x^{2}+x-3}-\sqrt{x^{2}-1}}</m></p>

<p>\ltme\gt
\begin{aligned}
&amp;\lim _{x \rightarrow 2} \frac{x^{2}-4}{\sqrt{x^{2}+x-3}-\sqrt{x^{2}-1}} \\
&amp;=\lim _{x \rightarrow 2} \frac{\left(x^{2}-4\right)\left(\sqrt{x^{2}+x-3}+\sqrt{x^{2}-1}\right)}{\left(x^{2}+x-3\right)-\left(x^{2}-1\right)} \\
&amp;=\lim _{x \rightarrow 2} \frac{(x-2)(x+2)}{x-2} \cdot \lim _{x \rightarrow 2}\left(\sqrt{x^{2}+x-3}+\sqrt{x^{2}-1}\right) \\
&amp;=2(\sqrt{3}+\sqrt{3})=8 \sqrt{3} \text {. } \\
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>求 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt[4]{1+x}-1}{\sqrt[3]{1+x}-1} </m>.</p>

<p>解 令 <m>\sqrt[12]{1+x}=t</m>, 当 <m>x \rightarrow 0</m> 时 <m>t \rightarrow 1</m>, 故
\ltme\gt
\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt[4]{1+x}-1}{\sqrt[3]{1+x}-1}=\lim _{t \rightarrow 1} \frac{t^{3}-1}{t^{4}-1}=\lim _{t \rightarrow 1} \frac{t^{2}+t+1}{(t+1)\left(t^{2}+1\right)}=\frac{3}{4} .
\lt/me\gt</p>

<p>试确定常数 <m>a</m> 使 <m>\displaystyle \lim _{x \rightarrow \infty}\left(\sqrt[3]{1-x^{3}}-a x\right)=0 </m>.</p>

<p>解 : 令 <m>t=\frac{1}{x}</m>, 则
\ltme\gt
\begin{aligned}
&amp; 0=\lim _{t \rightarrow 0}\left[\sqrt[3]{1-\frac{1}{t^{3}}}-\frac{a}{t}\right]=\lim _{t \rightarrow 0} \frac{\sqrt[3]{t^{3}-1}-a}{t} \\
\therefore &amp; \lim _{t \rightarrow 0}\left[\sqrt[3]{t^{3}-1}-a\right]=0
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>故<m>-1-a=0</m>, 因此<m>a=-1</m></p>

<p>确定常数<m>a, b</m>, 使 <m>\displaystyle\lim _{x \rightarrow \infty}\left(\sqrt[3]{1-x^{3}}-a x-b\right)=0</m></p>

<p>解: 原式 <m>=\displaystyle\lim _{x \rightarrow \infty}(x)\left(\sqrt[3]{\frac{1}{x^{3}}-1}-a-\frac{b}{x}\right)=0 </m></p>

<p><m>\therefore \lim\limits _{x \rightarrow \infty}\left(\sqrt[3]{\frac{1}{x^{3}}-1}-a-\frac{b}{x}\right)=0</m></p>

<p>故 <m> -1-a=0 </m>, 于是 <m> a=-1 </m>, 而</p>

<p>\ltme\gt\begin{aligned} b &amp; =\lim _{x \rightarrow \infty}\left(\sqrt[3]{1-x^{3}}+x\right) \\ &amp; =\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt[3]{\left(1-x^{3}\right)^{2}}-x \sqrt[3]{1-x^{3}}+x^{2}}=0\end{aligned} \lt/me\gt</p>

<p>图</p>

<p>讨论 <m>f(x)=\left\{\begin{array}{ll}\frac{1}{x+5}, &amp; x\lt-5, \\ \sqrt{25-x^{2}}, &amp; -5 \leq x\lt4, \\ 5, &amp; x \geq 4\end{array}\right.</m> 的连续性.</p>

<p>解： 分段函数在各段内部都是初等函数，无须特别讨论，只要对分段点处进行讨论即可.</p>

<p>显然 <m>f(x)</m> 在 <m>(-\infty,-5),(-5,4)</m> 及 <m>(4,+\infty)</m> 内连续.
<m>\because \lim\limits _{x \rightarrow-5-0} f(x)=\infty, \therefore x=-5 </m> 是第二类间断点 (无穷型).
<m>\because \lim\limits _{x \rightarrow 4^{-}} f(x)=3 \lim _{x \rightarrow 4^{+}} f(x)=5, \therefore x=4 </m> 是第一类间断点 (跳跃型).</p>

<p>确定函数 <m>f(x)=\frac{1}{1-e^{\frac{x}{1-x}}}</m> 间断点的类型.</p>

<p>解: 间断点 <m>x=0, x=1</m></p>

<p><m>\because \lim _{x \rightarrow 0} f(x)=\infty, \therefore x=0</m> 为无穷间断点;</p>

<p>当 <m>x \rightarrow 1^{-} </m>时, <m>\frac{x}{1-x} \rightarrow+\infty, \therefore f(x) \rightarrow 0</m></p>

<p>当 <m>x \rightarrow 1^{+}</m>时, <m>\frac{x}{1-x} \rightarrow-\infty, \therefore f(x) \rightarrow 1</m></p>

<p>故 <m> x=1 </m> 为跳跃间断点.在 <m>x \neq 0,1</m> 处, <m>f(x)</m> 连续.</p>

<p>求 <m>f(x)=\frac{(1+x) \sin x}{|x|(x+1)(x-1)}</m> 的间断点, 并判别其类型.</p>

<p>解: <m>\lim\limits _{x \rightarrow-1} \frac{(1+x) \sin x}{|x|(x+1)(x-1)}=\frac{1}{2} \sin 1 </m>, <m>x=-1</m> 为第一类可去间断点,</p>

<p><m>\lim\limits _{x \rightarrow 1} f(x)=\infty</m>,<m>x=1</m> 为第二类无穷间断点,</p>

<p><m>\lim\limits _{x \rightarrow 0^{+}} f(x)=-1,\lim\limits _{x \rightarrow 0^{-}} f(x)=1</m>, <m>x=0</m> 为第一类跳跃间断点</p>

<p>设函数 <m>f(x)=\frac{e^{x}-b}{(x-a)(x-1)}</m> 有无穷间断点 <m>x=0</m>及可去间断点 <m>x=1</m>, 试确定常数 <m>a</m> 及 <m>b</m>.</p>

<p>解: <m>\because x=0</m> 为无穷间断点, 所以
\ltme\gt
\begin{aligned}
\lim _{x \rightarrow 0} \frac{e^{x}-b}{(x-a)(x-1)}=\infty &amp; \Longrightarrow \lim _{x \rightarrow 0} \frac{(x-a)(x-1)}{e^{x}-b}=\frac{a}{1-b}=0 \\
&amp; \Longrightarrow a=0, b \neq 1
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p><m>\because x=1</m> 为可去间断点, <m>\therefore \lim\limits _{x \rightarrow 1} \frac{e^{x}-b}{x(x-1)}</m> 极限存在
\ltme\gt
\Longrightarrow \lim _{x \rightarrow 1}\left(e^{x}-b\right)=0 \Longrightarrow b=\lim _{x \rightarrow 1} e^{x}=e
\lt/me\gt</p>

<p>设函数 <m>f(x)=\left\{\begin{array}{cl}\frac{a(1-\cos x)}{x^{2}}, &amp; x\lt0 \\ 1, &amp; x=0 \\ \ln \left(b+x^{2}\right), &amp; x\gt0\end{array}\right.</m> 在 <m>x=0</m> 连续, 则 <m>a=\underline{2}, b=\underline{e}</m>.</p>

<p>提示: 
\ltme\gt
\begin{aligned}
f\left(0^{-}\right)&amp;=\lim _{x \rightarrow 0^{-}} \frac{a(1-\cos x)}{x^{2}}=\frac{a}{2}\\
f\left(0^{+}\right) &amp; =\lim _{x \rightarrow 0^{+}} \ln \left(b+x^{2}\right)=\ln b \quad \boxed{1-\cos x \sim \frac{1}{2} x^{2}} \\
\frac{a}{2} &amp; =1=\ln b
\end{aligned}
\lt/me\gt</p>

<p>证明方程 <m>x^{2}=x \sin x+\cos x</m> 有且仅有 <m>2</m> 个实根.</p>

<p>证 令 <m>f(x)=x^{2}-x \sin x-\cos x</m>, 则 <m>f(x)</m> 在 <m>(-\infty,+\infty)</m>内连续.
易知 
\ltme\gt
 f\left(\frac{-\pi}{2}\right)=\frac{\pi^{2}}{4}+\frac{\pi}{2}\gt0, 
f(0)=-1\lt0, 
f\left(\frac{\pi}{2}\right)=\frac{\pi^{2}}{4}-\frac{\pi}{2}\gt0,
\lt/me\gt</p>

<p>故 <m>f(x)</m> 至少有两个实零点, 即原方程至少有两个实根。</p>

<p>又 <m>f^{\prime}(x)=2 x-\sin x-x \cos x+\sin x=x(2-\cos x), x \in \mathbf{R}</m>. 令  <m>f^{\prime}(x)=0</m> 得 <m>x=0</m> .</p>

<p>因为当 <m>x\lt0</m> 时 <m>f^{\prime}(x)\lt0, f(x)</m> 严格递减, 故方程至多只有一个小于零的实根; 而当 <m>x\gt0</m> 时 <m>f^{\prime}(x)\gt0</m>, 故方程至多只有一个大于零的实根; 总之, 方程至多只有两个实根, 所以方程恰有两个不同的实根。</p>

<p></p>

-->
    

</section>

